\section{Projektdefinition}
	In der Projektdefinition werden zunächst alle projektrelevanten Rahmenbedingungen erfasst.
	Die Definition beinhaltet eine Analyse des Ist-Zustands und des Weiteren eine Beschreibung
	des Projektumfelds.

	\subsection{Projektumfeld}

		
		
		Die Projektdurchführung erfolgt nach Ausleihung durch die Lufthansa Systems GmbH an die Lufthansa Passage in der Flugsteuerung [FRA L/GS - Operational Steering \& \glslink{HCC}{HCC} (HUB Control Center Frankfurt)].

		{
			\noindent
			Die Verantwortung für den weltweiten Verkehrssteuerungsprozess der Lufthansa wird von der
			Abteilung FRA L/GS wahrgenommen. Dazu gehören insbesondere die Koordination, das
			Monitoring und die Steuerung aller stationsrelevanten Bodenprozesse für Lufthansa und deren
			Handling Partner. Der Fokus liegt hierbei sowohl auf der Pünktlichkeit, der Passagierkonnektivität als auch auf der
			Wirtschaftlichkeit.
		}

		\subsubsection{Technisches Umfeld}
		{
			\noindent
			Für die Umsetzung der Projektarbeit steht ein Lenovo ThinkPad T490 mit einem Intel i7-8665U (4x 2,11 GHz \glslink{HT}{HT}) und 16 GB \glslink{SODIMM}{SODIMM} \glslink{RAM}{RAM} zur Verfügung.\\
			Für die Entwicklung des Backends steht NodeJS mit einer Datenbankanbindung an MongoDB zur Verfügung. Als \glslink{IDE}{IDE} wird Visual Studio Code verwendet.
		}
		\\
		{
			\noindent
			Als Server steht eine Lenovo ThinkStation P330 tiny mit einem Intel i7-8700T (4x 2,4GHz \glslink{HT}{HT}) und 16 GB RAM zur Verfügung.\\
		}
		
		\newpage

		\subsection{Ist-Analyse}

		{

			\noindent
			Die nachfolgende Ist-Analyse zeigt den groben Aufbau der Reportingtools der Lufthansa.
		}
		{
			 \noindent
			Es gibt derzeit zwei große Systeme in der Lufthansa, das erste ist \glslink{OBELISK}{Obelisk}, welches nicht nur das Datawarehouse von Lufthansa ist, sondern ebenfalls noch eine umfassende Weboberfläche bietet. \glslink{OBELISK}{Obelisk} stammt etwa aus dem Jahre 2000.
			Diese Oberfläche hat dutzende Views, auf denen man sich unterschiedlichste Flugwerte anzeigen lassen kann. Die wichtigste View für die Projektabteilung ist, der \glslink{HCC}{HCC}-Reporter. Dieser ist dafür da Volumenzahlen, wie die Passagieranzahl und Flüge, anzuzeigen (Appendix: \ref{appendix:obelisk_hcc_reporter}).
			\glslink{OBELISK}{Obelisk} bietet die Möglichkeit mehrerer vordefinierte \glslink{SQL}{SQL} Skripte an, welche im Browser ausgeführt werden können (Appendix: \ref{appendix:obelisk_explorer}).
			Zusätzlich gibt es mehrere Selektionstools, in denen man über eine grafische Oberfläche \glslink{SQL}{SQL} Statements nachstellen kann (Appendix: \ref{appendix:obelisk_selektion}).
		}

		{
			\noindent
			Das zweite große System ist Tableau. Tableau ist eine Software für Datenvisualisierung und Reporting. Das System wird größtenteils für die Prozessanalyse verwendet. Prozesse sind die einzelnen Abläufe für die Flugzeugabfertigung beispielsweise (Deboarding, Cleaning, Catering, Fueling, Loading, Boarding, Pushback).\\

		}
		{
			\noindent
			Im Appendix: \ref{appendix:tableau_deepdives} finden Sie eine Übersicht aller DeepDives.\\
			Unter Appendix: \ref{appendix:tableau_deepdive_deboarding} finden Sie ein Beispiel des DeepDives Deboarding.
		}

	\subsection{Amortisationsdauer}

	{
		\noindent
		Eine Angabe der Amortisationsdauer ist nur sehr schwer möglich, da so ein Prozess noch nicht in der Form existiert hat. Je nach Verwendungszweck und Auswertungszeiträumen ergeben sich mehrere Amortisationsdauern.

		\[ Amortisationsdauer = \frac{Anschaffungskosten}{Jaehrlicher Rueckfluss} \]

	}
	
	\subsubsection{Analysetool}

	{
		\noindent
		\underline{\textbf{Annahmen}}\\
		Ø Verdienst: 40 Euro/h\\
		Ø Analysezeitraum 1: Wöchentlich von der Vorwoche (Dauer: 1 h)\\
		Ø Analysezeitraum 2: Wöchentlich unterschiedliche Detailanalyse eines 1 Monatigen Zeitraums (3 h)\\
		Ø Analysezeitraum 3: 5x wöchentlich unterschiedliche Detailanalyse eines einwöchigen Zeitraums (jeweils 1 h)\\

	}

	{
		\noindent
		Gesamter Zeitlicher Aufwand pro Woche: 9 h\\
		Gesamter monetärer Aufwand pro Woche: 360 Euro (18.720 Euro / Jahr)

		\[ 9\,h\,*\,40\,\frac{Euro}{h} = 360\,Euro \]
		\[ Amortisationdauer = \frac{3894,64\,Euro}{18.720\,Euro} = 0,20804\,Jahre \]

		Das Projekt amortisiert sich nach 3 Monaten (gerundet).

	}

	
	\subsubsection{Echtzeitsteuerungstool}

	{
		Durch die Echtzeitsteuerung lässt sich die Performance verbessern, wodurch die Wahrscheinlichkeit das ein Flugzeug stehen bleibt oder das ein Passagier einen Anschluss verpasst, sinkt. Da es derzeit keine Daten zur Auswertung gibt, wird im folgendem Schritt mit Beispieldaten gerechnet.\\
		\noindent
		\underline{\textbf{Annahmen}}\\
		Ø Kosten für stehengebliebenen Passagier: 130 Euro\\
		Ø Kosten für stehengebliebenes Flugzeug: 43.200 Euro\\
		Gerettete Passagiere pro Jahr: 100\\
		Gerettete Flugzeuge pro Jahr: 2\\

	}

	{
		\noindent
		Vermiedene Kosten durch gerettete Passagiere: 13.000 Euro\\
		Vermiedene Kosten durch gerettete Flugzeuge: 86.400 Euro\\
		Vermiedene Kosten: 99.400 Euro\\

		\[ Amortisationdauer = \frac{3894,64\,Euro}{99.400\,Euro} = 0,037169\,Jahre \]

		Das Projekt amortisiert sich nach einem Monat (gerundet).\\
		\vspace{8pt}
		Für die Erläuterung der Kosten siehe Kapitel: \ref{kosten}
	}